\section{Avances logrados hasta el momento}
\label{progreso}
\begin{itemize}
\item Materias realizadas y pr\'acticos en las materias:
\begin{itemize}
\item Aprob\'e la materia {\bf Procesamiento de lenguaje natural} en calidad de materia optativa en la licenciatura (2do cuatrimestre 2007). En el proyecto de esta materia realic\'e miner\'ia de opiniones de las elecciones presidenciales con corpus extra\'ido de blogs de la web. El libro principal de la materia fue \cite{Manning2000}. Los conocimientos aprendidos son \'utiles para realizar an\'alisis estad\'istico en corpus.
\item Aprob\'e la materia {\bf Traducci\'on autom\'atica y Evaluaci\'on}. En el proyecto de la materia mejor\'e un sistema de traducci\'on autom\'atica en Cunei (traducci\'on autom\'atica h\'ibrida - por ejemplos y estad\'istica).
En la materia aprend\'i t\'ecnicas de evaluaci\'on que pueden ser usadas en GLN. 
\item Regularic\'e {\bf Redes Neuronales} (2do cuatrimestre 2010). El libro de la materia fue \cite{Hertz1991}. Una de las aplicaciones de las redes neuronales es aprendizaje autom\'atico, por lo que ser\'ia \'util en mi doctorado.
\item Aprob\'e la materia {\bf Inteligencia Artificial} (marzo 2011). En la materia hice un sistema de resoluci\'on de correferencias para los pronombres personales tercera persona el cual apliqu\'e a tres idiomas. Las correferencias son expresiones referenciales que refieren a objetos previamente mencionados en un texto.
\item Regularic\'e la materia {\bf Generaci\'on de Lenguaje Natural} (primer cuatrimestre de 2011). En esta materia estoy realizando un {\it surface realizer} para el espa\~{n}ol. Un {\it surface realizer} es un m\'odulo de generaci\'on de lenguaje natural que toma informaci\'on sem\'antica y retorna texto en lenguaje natural que corresponde a la sem\'antica dada. El libro principal de la materia fue \cite{Reiter2000}.
\end{itemize}
\item Asistencia a seminarios:
\begin{itemize}
\item Present\'e el estudio realizado sobre correferencias en el Grupo de Procesamiento de Lenguaje Natural de la FaMAF, 2011.
\item Asist\'{\i} a la Escuela de Ling\"u\'{\i}stica Computacional 2011 y recib\'{\i} el diploma del curso ``Transducers''.
\item Asist\'{\i} a la jornada de j\'ovenes investigadores en neurociencias desarrollada el 30 de mayo de 2011.
\end{itemize}
\end{itemize}
