\thispagestyle{empty}

\begin{itemize}
	\item \textbf{\textsc{Clasificación de Biblioteca:}} \\ \\  \\ \\

	\item \textbf{\emph{\textsc{Palabras Clave:} \\ expresiones referenciales, aprendizaje automático, bisimulación, evaluación.}}
\end{itemize}

\begin{center}

{ \vspace*{1cm} }
\huge{\textbf{\textsc{\textmd{Resumen}}}}\\[1cm]
%\Large{\textsc{\textmd{Facultad de Matemática, Astronom\'ia y F\'isica}}}\\[1cm]

\end{center}

\normalsize{

La Generaci\'on de Expresiones Referenciales es una sub-\'area de la generaci\'on de lenguaje natural, es un \'area que ha sido muy estudiada, sin embargo la mayor\'ia de las investigaciones se centraron en generar expresiones de menor longitud, no compar\'andolas con las que hab\'ia en corpus. Las pocas excepciones que tuvieron esto en cuenta, usan una lista ordenada de los atributos e incluyen propiedades en el orden de la lista, esta lista es fija, otra cosa que no se tuvo en cuenta es que las personas son no-deterministas cuando se refieren a cosas, en esta tesis se propone un algoritmo para la generación de expresiones referenciales (ERs) que adapta la aproximación 
de~\cite{arec2:2008:Areces,arec:usin11} para que sea no-determin\'istico, incluya sobre-especificación y probabilidades de uso de las palabras aprendidas a partir de corpus. Luego de introducir el algoritmo discutimos como las probabilidades requeridas pueden ser computadas para cualquier dominio para el cual existe un corpus de ERs y como las probabilidades pueden ser ajustadas para nuevas escenas en el dominio usando aprendizaje automático. Ejemplificamos como computar las probabilidades sobre el corpus GRE3D7 de \cite{viet:gene11} y el TUNA corpus de \cite{gatt-balz-kow:2008:ENLG}. El algoritmo resultante es capaz de generar diferentes expresiones referenciales para el mismo target con una frecuencia similar a aquella observada en el corpus. Evaluamos empíricamente el nuevo algoritmo sobre el corpus GR3D7, y mostramos que la distribución de probabilidad de las expresiones referenciales generadas por el algoritmo machean las encontradas en el corpus con alta precisión. También comparamos nuestros resultados con los resultados the \cite{graph08}, los ganadores de la competencia NLG Challenge sobre selección de atributos para generación de expresiones referenciales (ASGRE). Proveemos un análisis de error y conclusiones para ambos corpus. Se creó un nuevo corpus de ER sobre el cual se describe y se dan los resultados obtenidos, este nuevo corpus realizado sobre un entorno mucho más natural nos dá la certeza de que nuestro algoritmo se puede aplicar a sistemas de la vida real.
}

\begin{center}

{ \vspace*{1cm} }
\huge{\textbf{\textsc{\textmd{Abstract}}}}\\[1cm]
%\Large{\textsc{\textmd{Facultad de Matemática, Astronom\'ia y F\'isica}}}\\[1cm]

\end{center}

\normalsize{
We propose an algorithm for the generation of referring expressions (REs) that adapts the approach of~\cite{arec2:2008:Areces,arec:usin11} 
to include overspecification and probabilities learned from corpora.  After introducing the algorithm, we discuss how probabilities required as 
input can be computed for any given domain for which a suitable corpus of REs is available, and how the probabilities can be adjusted for new scenes in the domain using a machine learning approach.  
We exemplify how to compute probabilities over the GRE3D7 corpus of~\cite{viet:gene11} \textit{and the TUNA corpus of ~\cite{gatt-balz-kow:2008:ENLG}}.
The resulting algorithm is able to generate different referring expressions for the same target with a frequency similar to that observed in corpora. 
%Moreover, the most frequently generated referring expressions not in the corpus are also semantically natural, indicating that the algorithm 
%can generalize from the learning data. \\
We empirically evaluate the new algorithm over the GRE3D7 corpus, and show that the probability distribution of the generated referring expressions 
matches the one found in the corpus with high accuracy. We also compare our results with the results of~\cite{graph08} the winners of the NLG Challenge on Attribute Selection for Generating Referring Expressions (ASGRE). We provide error analysis and conclusion for both corpus. 
In this thesis we create a new corpora or REs but the new corpora is much more natural, the REs create by the algorithm for this new corpora are shown with those results we can say that our algorithm is usefull in systems of the real life.



